\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Planejamento e Gestão de Energia (203858)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Modelos de planejamento energético.
 \\
II. Papel do Estado. 
 \\
III. Equivalência entre fontes de energia.
 \\
IV. Estrutura de produção e de consumo de energia.
 \\
V. Dimensões econômicas da energia.
 \\
VI. Indicador de intensidade energética. Política energética.
 \\

\textbf{Programa} \\
1. Modelos de planejamento energético: De longo, médio e curto prazos. Regional e nacional. Setorial e intersetorial. Da oferta e da demanda.
 \\
2. Papel do Estado: A Abrangência versus consistência. Objetivos. Instrumentos. Instituições.
 \\
3. Equivalência entre fontes de energia: Equivalência física. Equivalência técnica. 
 \\
4. Estrutura de produção e de consumo de energia: O balanço energético. 
 \\
5. Dimensões econômicas da energia: Importância do estado no setor de energia. A matriz energética mundial  e nacional. A relação energia e crescimento econômico nos modeloseconométricos.
 \\
6. Indicador de intensidade energética: Efeitos, atividade, estrutura e conteúdo. Intensidade energética, estruturas industriais e escolha técnica. 
 \\
7. Política Energética: Visão conceitual de política energética. Inovação tecnológica e energia. O papel da política energética nos desafios do futuro.
 \\
8. Cenários para o setor de energia: Plano Nacional de Energia. Plano Decenal de expansão de Energia. Confecção de cenários.
 \\



\textbf{Bibliografia Básica} \\
- HINRICHS, R.A. and KLEINBACH, M. Energia e meio ambiente. São Paulo: Thomson. 2003. 
 \\
- $[$Ebrary$]$ The World Bank. 2010. World Development Report 2010: development and climate change. Washington: The world Bank. 444p.
 \\
- $[$Ebrary$]$ Fanchi, John R. Energy in the 21st Century. 1ª ed. World Scientific Publishing Co., 2005.
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- BRAGA, B. et al. Introdução à Engenharia Ambiental. São Paulo:Pearson. 2005. 232-250p 
 \\
- THOMAS, J. E. (Org.). Fundamentos de engenharia de petróleo. Rio de Janeiro: Interciência. 2001.
 \\
- PINTO Jr., H.Q. Economia da Energia: fundamentos econômicos, evolução histórica e organização industrial. Rio de Janeiro:Elsevier. 3ª Ed. 2007. 
 \\
- $[$Ebrary$]$ Geller, Howard. Energy Revolution: Policies for a Sustainable Future. Washington:Island Press. 2002.305p.
 \\
- $[$OPEN ACCESS$]$ BANCO DO NORDESTE. Manual de impactos ambientais: orientações básicas sobre aspectos ambientais de atividades produtivas. Fortaleza:BnB. 1999. 280-297p. Disponível em < http://www.mma.gov.br/estruturas/sqa\_ pnla/\_ arquivos/manual\_ bnb.pdf >. Acessado em 13/09/2012.
 \\
- $[$OPEN ACCESS$]$ Brasil/MME. Matriz energética Nacional 2030. Brasília: MME:EPE. 2007.252p. Disponível em http://www.mme.gov.br/mme/menu/todas\_ publicacoes.html Acesso em 13/09/2012.
 \\
- $[$OPEN ACCESS$]$ Brasil/MME. Plano Nacional de Energia 2030. Brasília: MME:EPE. 2008.324p. Disponível em http://www.mme.gov.br/mme/menu/todas\_ publicacoes.html Acesso em 13/09/2012.
 \\
- $[$OPEN ACCESS$]$ BRASIL/MME/EPE. Plano decenal de expansão de energia.2008-2017.Rio de Janeiro:EPE. 2009. 2vol. Disponível em  < http://www.epe.gov.br/PDEE/Forms/EPEEstudo.aspx>Acesso em 13/09/2012
 \\
- $[$OPEN ACCESS$]$ EPE. Balanço energético Nacional. Rio de Janeiro:EPE. 2009. 274p. Disponível em http://www.mme.gov.br/mme/menu/todas\_ publicacoes.html Acesso em 13/09/2012.
 \\
- $[$OPEN ACCESS$]$ ANNEL. Atlas de energia elétrica do Brasil. Brasília: ANEEL. 2008. 3ª Ed. 236p. Disponível em <http://www.aneel.gov.br/arquivos/pdf/livro\_ atlas.pdf >. Acessado em 13/09/2012
 \\
- BRANCO, A.M. (Org.). Política energética e crise de desenvolvimento: a antevisão de Catullo Branco. São Paulo:Paz e Terra. 2002.285p.
 \\
- CAMACHO, F.T. Regulação da indústria de gás natural no Brasil. de Janeiro: Interciência. 2005.
 \\
- CONANT, M.Z. e GOLD, F.R. A geopolítica energética. Rio de Janeiro: Biblioteca do exército editora. 1981. 239p.
 \\
- GOLDEMBERG, J. \& LUCON, O. Energia, meio ambiente e desenvolvimento. São Paulo:EDUSP. 3ª Ed. 2008.
 \\
- HÉMERY, D.; DEBIER, J.C. and DELÉAGE, J.P. (1993). Uma história da energia. Brasília: Ed UnB. 447p. 
 \\
- InterAcademy Council. Lighting the way: Toward a sustainable energy future. Netherlands. 2007. 208p.
 \\
- INTERNATIONAL ENERGY AGENCY. (2010). Energy technology perspectives 2010: scenarios \& strategies to 2050. Paris: International Energy Agency, 706 p. ISBN 9789264085978.
 \\
- JANNUAZZI, G.M. and SWISHER, J.N.P. Planejamento integrado de recursos energéticos. Campinas: Autores Associados. 1997.
 \\
- LEITE, A.D. A energia do Brasil. Rio de Janeiro: Elsevier. 2007.
 \\
- MULLER, A.C. Hidrelétricas, meio ambiente e desenvolvimento. São Paulo:Makron Books. 1995.
 \\
- SANCHES, O.M. O ciclo orçamentário: uma reavaliação à luz da constituição de 1988. In: Giacomoni, J. \& Pagnussat, J.L. Planejamento e Orçamento governamental. Coletânea - Vol 2. Brasília:ENAPO. 2006.187-217p.
 \\
- SAUER, I.L. A reconstrução do setor elétrico brasileiro. Campo Grande:Ed. UFMS:São Paulo: Paz e Terra. 2003.300p.
 \\
- TOLMASQUIM, M.T. (Coord.). Geração de energia elétrica no Brasil. Rio de Janeiro: Interciência. 2005.
 \\
- TOLMASQUIM, M.T. e PINTO JUNIOR, H.Q. Marcos Regulatórios da Indústria Mundial do Petróleo. Rio de Janeiro: Synergia/EPE. 2011. 322p.
 \\
- TOLMASQUIM, M.T. Novo modelo do setor elétrico brasileiro. Rio de Janeiro: Synergia/EPE. 2011.
 \\
 - VAITSMAN, M. O petróleo no império e na república. Rio de Janeiro: Interciência. 2ª Ed. 2001.
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
FGA - 208558 Economia de Energia  
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

